\chapter{Lance}


\section{Généralités}

% Romain
La lance est une arme qui doit être très mobile et offensive.
Pour cette raison il n'est souvent pas intéressant de verrouiller la main (contre la hanche ou a tête) afin de pouvoir changer rapidement de direction d'attaque.
De plus en bougeant souvent la lance l'adversaire aura peu l'occasion de la dégager via un enroulé ; de même il sera beaucoup plus simple de ramener la pointe dans le centre si l'adversaire porte un coup puissant contre le manche.
Au contraire le verrouillage pourra être utile dans les formations serrées (par exemple de piquiers~\footnotemark).
\footnotetext{Ceux-ci verrouillaient le manche en le posant sur leur ceinture, qui était portée plus haut que nous.}
% ~\footnote{Une poussée par des lanciers peut désorganiser un mur de boucliers.}

La lance peut aussi être tenue de deux manières, comme le bâton long : toutefois on observera le plus souvent la tenue où les deux pouces sont tournés du même côté.
Cette tenue facilite aussi le fait de coulisser la lance dans la main avant afin de porter un estoc tout en gagnant de l'allonge.

% TODO: gardes


\begin{coup}[Attaque basse]
En garde basse, la main avant est la même que celle du pied avant.
Avancer le pied avant et faire coulisser le manche dans la main avant pour estoquer.
\end{coup}


\begin{coup}[Attaque haute]
En garde haute, la main avant est la même que celle du pied avant.
Avancer le pied avant et faire coulisser le manche dans la main avant pour estoquer.
La lance a une direction descendante.
\end{coup}


Cette seconde attaque est utile pour piquer derrière un bouclier, à la tête.


\begin{technique}[Retour en garde haute]
Après une attaque basse, monter la main arrière et descendre sur les appuis.
La main avant se place sous la hampe pour protéger les doigts (si prise bâton, placer le poing).

Une amélioration consiste à placer l'avant bras.
\end{technique}


Dans la garde précédente où l'avant-bras est placé contre le manche, avec une hallebarde on est alors très bien placé pour frapper avec le tranchant par en haut.


\begin{technique}[Retour en garde basse]
Après une attaque haute, faire un tour avec la pointe en tournant la main gauche (arrière) dans le sens antihoraire (comme un rameur), et revenir en garde basse en ramenant la main en bas.
Le tour permet de reprendre le centre, sinon la lance peut se retrouver à l'extérieur.
Et si l'autre n'est pas prudent il est possible de le planter direct.
\end{technique}


\section{Lance contre épée courte}


\begin{exercice}

\A porte l'épée.

\begin{enumerate}
	\item \A démarre en garde de quarte (pied droit en avant) ou de tierce (gauche en avant) et change de garde en faisant passer son épée sous la lance.
\end{enumerate}

Le centre de gravité de l'épée reste fixe, et la lame doit rester tout le temps en contact avec la hampe de la lance pour garder le contrôle.

Le lancier peut aussi avancer pour compliquer l'exercice.
\end{exercice}


\begin{technique}

\D est armé de la lance et démarre pied gauche devant.
\A démarre pied droit devant.

\begin{enumerate}
	\item \A vient bloquer en tierce la lame.
	
	\item \A passe rapidement sous son bras droit en passant le pied gauche devant, pour ensuite frapper \D.
\end{enumerate}

Le temps 1) est une feinte qui laisse croire au lancier qu'il va pouvoir l'embrocher.
\end{technique}


\begin{technique}

\D est armé de la lance.

\begin{enumerate}
	\item \D recule en donnant des coups d'estoc.
	
	\item \A fait semblant de frapper au poignet par la droite, en tenant son épée de manière à écarter la pointe.
	
	\item En passant la lame par en dessous, \A dégage la lance en octave et attaque le lancier.
\end{enumerate}
\end{technique}


\section{Lance contre épée longue}


% Romain
Les épées longues utilisées dans ce genre de combat (au moins au début) étaient d'une taille similaire à celles des épées longues italiennes.
Ce n'est que plus tard qu'elles évolueront vers les épées à deux mains (comme par exemple l'espadon).

\index{ricasso}
Ces lames comportent un ricasso, c'est-à-dire une partie émoussée (et éventuellement recouverte de cuir) située au-delà des quillons.
Cette partie se termine par des ergots qui permettent de délimiter les différentes zones, de servir de point de repère (quand on plaque la lance au sol, on peut savoir plus facilement à quelle hauteur elle se trouve) et d'accrocher les manches.
Le ricasso permettait de raccourcir la prise sur la lame tout en offrant une meilleure sécurité : en effet dans le type de combat dont il est question, il pouvait arriver que l'on se retrouve en contact avec son épée – par exemple en parant en prime avec le haut de la lame contre l'épaule.


\begin{technique}

\A est armé de la lance.

\begin{enumerate}
	\item \A porte un coup de lance bas.
	
	\item \D sort sur son pied gauche et pare en sixte.
	
	\item \D avance le pied droit et appuie sur le manche de la lance avec son épée, direction à 90° pour l'enfoncer dans le sol.
	Les mains sont loin devant pour gêner \A.
	
	\item \D avance le pied gauche et avance son tranchant contre D.
\end{enumerate}

Parer avec le faux tranchant permet d'avoir une rotation plus naturelle au temps suivant. 
À la fin \D doit être prêt à suivre \A s'il recule.

% Source : Romain.
\end{technique}


\begin{technique}

\A est armé de la lance.

\begin{enumerate}
	\item \A porte un coup de lance haut.
	
	\item \D engage son épée en bœuf~\footnotemark, pied gauche en avant.
	\footnotetext{À voir plus comme un estoc dans le vide que comme une quinte.}
	
	\item \D avance son bras gauche sous son épée pour attraper le manche.
	
	\item \D donne un coup dans les tibias de \A.
\end{enumerate}

L'inertie permet d'avoir un coup efficace même avec une main (en demi-armure typique de l'époque les tibias ne sont pas protégés).
Il faut être haut pour ne pas permettre à l'autre d'avoir la tête.

% Source : Romain.
\end{technique}


\begin{technique}

\A est armé de la lance.

\begin{enumerate}
	\item \A porte un coup de lance haut.
	
	\item \D engage son épée en bœuf, pied gauche en avant.
	
	\item Avancer le pied droit et frapper parallèlement au manche. 
\end{enumerate}

Ce coup permet d'avoir au moins les mains, sinon la tête, et de gêner \A.
Il peut se faire sur une mauvaise parade, par exemple où l'épée est contre l'épaule.

% Source : Romain.
\end{technique}


\begin{technique}

\A est armé de l'épée longue.

\begin{enumerate}
	\item \A prend le contact avec la lance en quarte.
	
	\item \A passe par dessus la lance en octave.
	
	\item \A avance le pied droit.
	
	\item \A avancer le pied gauche et frappe.
\end{enumerate}

Cette technique est très surprenante car le coup arrive du côté opposé à celui prévu.

Il est possible de passer en quarte après avoir paré un coup d'estoc en tierce, par exemple.

% Source : Romain.
\end{technique}


\subsection{Bataille rangée}


\begin{technique}[Pénétrer un mur de lanciers]

\A fait face à trois lanciers, \Dn2 en face de lui, \Dn1 à la droite de celui-ci et \Dn3 à sa gauche.

\A ne doit pas chercher à attaquer directement \Dn2 car ce dernier pourra se protéger facilement, et \A recevra un coup de \Dn1 et \Dn3.
Au lieu de cela il doit chercher à dégager la lance de \Dn1 – si possible en écartant aussi celle de \Dn2, voire d'autres lanciers – pour ensuite frapper à droite en visant les mains de \Dn3 pour l'empêcher de le frapper.

Quand les lances sont écartées alors les alliés de \A (par exemple des lanciers) peuvent entrer dans le combat.

Le temps dont il dispose pour bloquer le coup de \Dn3 est très court.

% Source : Romain.
\end{technique}



\section{Lance contre épée-bouclier}


Certaines techniques d'épée longue peuvent aussi s'utiliser.

% Romain
Contre un fantassin armé d'un bouclier, un lancier a trois cibles :
\begin{enumerate}
	\item la tête, par dessus le bouclier ;
	\item les jambes du côté du bouclier (zone définie par là où le bouclier ne peut pas voir) ;
	\item le ventre, entre l'épée et le bouclier.
\end{enumerate}
% attaque vers l'avant en faisant coulisser ;
% en se déplaçant sur la gauche et en s'accroupissant, contourner le bouclier par le bas et attaquer en remontant (par exemple en passant sous la cotte de mailles) ;
% en se déplaçant sur la droite, contourner le bouclier par le haut et attaquer bras tendus.


\begin{garde}
Contre une attaque de lance à la tête, \D tient le bouclier en avant (mais pas complètement, sinon D peut passer en dessous), et place son épée au dessus.

% Source : Romain.
\end{garde}


% Romain
L'épéiste ne doit jamais se trouver face à la pointe de la lance, comme le lancier peut rapidement piquer.
Si une épée fait face à une lance, c'est en général une bonne idée de glisser le long du manche pour avoir les doigts du lancier.

Quand le lancier attaque le but du défenseur est de coincer le manche de la lance sous l'umbo afin de la contrôler et de la baisser (pour la planter dans le sol, marcher dessus…).
Si le lancier voit que sa lance se plante dans le sol, alors il doit la basculer comme un levier (en se servant du côté planté dans le sol) pour venir plaquer le bouclier adverse contre son corps
Là il peut dégainer son sax (porté à la ceinture ou tenu en même temps que la lance dans la main droite) pour poignarder.
Il peut être nécessaire d'inverser le sens de la prise de la main droite pour obtenir un meilleur levier.
Le lancier a intérêt de rester très loin ou très près de son adversaire, tandis que la moyenne distance convient à l'épéiste.


\begin{technique}
Quand \D pare un coup de lance au niveau du ventre, il doit appuyer avec son bouclier sur le manche pour enfoncer la lance dans le sol.

% Source : Romain.
\end{technique}


\begin{exercice}
\A a la lance.

\begin{enumerate}
	\item \A fait un estoc haut en visant le visage.
	
	\item \D se protège.
	
	\item \A revient en garde et estoque \D au ventre, à l'ouverture apparue après qu'il ait levé le bouclier.
	% avec la technique ...
	
	\item \D se protège.
\end{enumerate}

% Source : Romain.
\end{exercice}


\begin{technique}
\A est armé de l'épée et du bouclier.

\begin{enumerate}
	\item \A vient prendre le contact avec la lance par en dessous, sans trop avancer.
	
	\item \A avance loin le bouclier pour dévier la lance sur le côté gauche, tout en faisant un pas.
	La partie latérale du bouclier est en contact, pas le haut.
	Avancer le pied.

	\item \A frappe \D au tibia.
\end{enumerate}

Le premier mouvement est comme un un estoc dans le vide.

% Source : Romain.
\end{technique}


\section{Lance contre autre arme}


\begin{technique}
\D est armé d'un sabre d'abordage.

\begin{enumerate}
	\item \A fait une attaque haute.
	
	\item \D Pare en quinte, pointe vers l'avant (main du côté droit).
	
	\item \D fait un tour complet autour de sa jambe droite en ramenant le sabre contre son côté, pointe derrière son dos.
	
	\item \D estoque \A au ventre.
\end{enumerate}

Il s'agit d'une des rares techniques avec un tour sur soi-même.

% Source : Romain.
\end{technique}


\section{Lance-bouclier contre épée longue}


\begin{technique}

\A est armé de l'épée longue.

\begin{enumerate}
	\item \A prend le contact avec la lance en tierce menaçante.
	
	\item \A décale l'épée sur la droite en passant derrière le bouclier, et frappe sur le côté gauche du cou.
	Les quillons sont horizontaux pour bloquer le bouclier.
	
	\item \alt{Si \D garde sa lance et son bouclier serré, passer en bœuf pour frapper à la tête.
	Le bouclier est bloqué par l'épée.}
	
	\item Dans tous les cas, si \D lève le bouclier pour se protéger la tête, se décaler sur la droite et frapper les jambes.
\end{enumerate}

Si \A ne bloque pas le bouclier il risque de se prendre un coup.

% Source : Romain.
\end{technique}



\begin{technique}

\A est armé de l'épée longue.

\begin{enumerate}
	\item \A essaie de prendre le contact avec la lance en tierce mais échoue en passant trop court.
	
	\item \A exécute un coup tordu sur la droite pour plaquer la lance sur le sol.
	
	\item \A frappe \D à la tête avec un estramaçon en avançant vers lui.
\end{enumerate}

Au dernier coup \A doit être près de \D et être prêt à lui tourner autour pour éviter de se prendre un coup.

% Source : Romain.
\end{technique}
